\input{zapiski.tex}

\begin{document}
\begin{lema}
	\label{lema:povezanost_unije}
	Naj bo $\{A_\lambda \vert \lambda \in \Lambda\}$ in $\bigcap_{\lambda \in \lambda} A_\lambda \neq \emptyset$. Torej $\bigcup_{\lambda \in \lambda} A_\lambda$ povezana. Analogno za povezanost s potmi.
\end{lema}
\begin{izrek}
	Naj bo $X$ topološki prostor Tedaj je $X$ disjunktna unija svojih povezanih komponent. Vsaka povezana a podmnožica je vsebovana v neki komponenti. Analogno za povezanost s potmi.
	\proof
	Komponenta $C_x$, ki vsebuje $x\in X$ je unija vseh povezanih množic, ki vsebujejo $x$. Povezanost le te sledi iz leme \ref{lema:povezanost_unije}. Po definiciji gre za maksimalno povezano množico: $x\in C_x \subset D^{pov.} \Rightarrow D\subset C_x$. Disjunktnost: $C$ in $D$, $C\cap D\neq \emptyset$. Sledi $C\cup D$ povezana, sledi $C=D$ zaradi maksimalnosti. Naj bo $A\subset X$ povezana podmnožica in $C$ komponenta, za katero $A\cap C \neq \emptyset$. Sledi $C\subset A \cup C$ povezana (po lemi \ref{lema:povezanost_unije}). Torej $C=A\cup C\supset A$.
	\qed
\end{izrek}
\begin{posledica}
Iz implikacije p-povezanost $\Rightarrow$ povezanost sledi: Vsaka komponenta za povezanost je (disjunktna) unija nekaterih komponent za povezanost s potmi.	
\end{posledica}
\begin{definicija}
	Topološki prostor $X$ je \textbf{popolnoma nepovezan}, če so njegove komponente $1$-elementne množice.
\end{definicija}
\begin{primer} \hfill
	\begin{itemize}
	\item
	$\mathbb{Z}$ - analogno katerikoli diskretni prostor.
	\item $\mathbb{Q}$
	\item Cantorjeva množica: 
	\begin{align*}
		C_0&=[0,1]\\
		C_1&=\left[0,\frac{1}{3}\right] \cup \left[\frac{2}{3},1\right] \\
		&\vdots \\
		C &= \bigcap_{n=0}^\infty C_n
	\end{align*}
	$C$ je popolnoma nepovezan prostor. Domača naloga: $C\approx\{0,1\}^\mathbb{N}$. $C$ je pop. nepovezan metrizabilen kompakten prostor brez izoliranih točk. Izkaže se, da zgornje lastnosti karakterizirajo $C$ (do homeomorfizma natančno). Velja pa tudi:
	$d([0,1]\setminus C) =1$
	\end{itemize}
\end{primer}
\section{Lokalna povezanost}
\begin{definicija}
	Topološki prostor $X$ je \textbf{lokalno povezan} v točki $x\in X$, če za vsako okolico $V$ za $x$ obstaja povezana okolica $U$ za $x$ (\emph{ne nujno odprta}), ki je vsebovana v $V$.
\end{definicija}
\begin{opomba}
	V literaturi se lokalni povezanosti reče tudi \textbf{povezanost ``im kleinem''} (``v malem''). To je šibka lokalna povezanost, za ``krepko'' lokalno povezanost se zahtevajo odprte okolice $U$.
\end{opomba}
\begin{opomba}
	$X$ je lokalno povezan v $x$ natanko tedaj, ko ima bazo okolic, ki jo sestavljajo povezane množice.
\end{opomba}
\begin{definicija}
	$X$ je \textbf{lokalno povezan}, če je lokalno povezan v vsaki točki.
\end{definicija}
\begin{primer}
	Povezanost in lokalna povezanost sta neodvisni.
	\begin{itemize}
	 	\item Prostor $\mathbb{R}$ je povezan in lokalno povezan.
	 	\item $\mathbb{R} \times \{0,1\}$ - disjunktna unija dveh premic. To je lokalno povezan prostor, ni pa povezan.
	 	\item $[0,1]\times\{0\} \cup \{0\}\times[0,1] \cup\bigcup_{n=1}^\infty\left\{\frac{1}{n}\right\}\times [0,1]$ - topološki glavnik. Lahko ga zapišemo kot unijo povezanih komponent. Ni pa lokalno povezan. Npr. v točkah $(0,y)$ za $y>0$. Vzamemo okolico $$V':=K\left((0,y),y\right)\cap \mbox{glavnik}$$
	 	Če je $(0,y)\in U^{okolica} \subset V$ Zaporedje $\left(\frac{1}{n},y\right)$ konvergira proti $(0,y)$. Torej $\left(\frac{1}{N},y\right) \in U$ za neki $N$. Tako lahko najdemo separacijo 
	 	$$\left(-\infty,\frac{1}{N+\frac{1}{2}}\right)\times \mathbb{R} \cap U + \left(\frac{1}{N+\frac{1}{2}}, \infty\right) \times \mathbb{R} \cap U$$Tako smo našli separacijo za poljubno okolico, torej topološki glavnik ni lokalno povezan.
	 \end{itemize} 
\end{primer}
\begin{opomba}
	Analogno definiramo lokalno povezanost s potmi (p-povezanost).
\end{opomba}
\begin{opomba}
	Če je $X$ lokalno s potmi povezan v $x$, je tudi lokalno povezan v $x$.
\end{opomba}
\begin{trditev}
	Naslednje izjave so ekvivalentne za topološki prostor $X$:
	\begin{enumerate}
		\item $X$ je lokalno povezan (v vsaki točki)
		\item Vsaka točka v $X$ ima bazo okolic, ki jo sestavljajo odprte povezane množice.
		\item $X$ ima bazo topologije iz povezanih množic.
		\item Komponente odprtih podmnožic so odprte.
	\end{enumerate}
	\proof
	$(4.\Rightarrow3.)$ Za bazo lahko vzamemo vse komponente vseh odprtih množic. \\
	$(3.\Rightarrow2.)$ Za $x\in X$ je baza okolic lahko družina vseh tistih članic baze topologije, ki $x$ vsebujejo. \\
	$(2.\Rightarrow1.)$ Očitno, ker je vsaka odprta okolica je okolica. \\
	$(1.\Rightarrow4.)$ Naj bo $C$ komponenta odprte množice $V\subset X$. Trdimo, da je $C$ odprta, t.j., da je vsaka točka notranja. Vzemimo $x\in C$. Ker je $x\in V$ in je $X$ po privzetku lokalno povezan, obstaja povezana okolica $U$ za $x$, ki je vsebovana v $V$. $x\in U^{pov}\subset V$, Ker je $C$ komponenta množice $V$ (in $x\in U\cap C)$, velja $U\subset C$. Ker je $U$ okolica za $x$, $x\in \operatorname{Int} C$. Ker to velja za vse $x\in C$, je $C$ odprta.
	\qed
\end{trditev}
\begin{posledica}
	Če je $X$ lokalno povezan prostor, so njegove komponente za povezanost odprte. Zaprte so pa itak.
\end{posledica}
\begin{posledica}
	Vsaka odprta množica v $\mathbb{R}$ je disjunktna unija števno mnogo odprtih intervalov.
	\proof
	Vemo, da so povezane podmnožice v $\mathbb{R}$ natanko intervali. Po trditvi je poljubna odprta množica unija povezanih. Iz separabilnosti pa vemo, da je ta unija števna.
	\qed
\end{posledica}
\begin{posledica}
	Lokalna povezanost se deduje na odprte podprostore. Analogno p-povezanost.
\end{posledica}
\subsection{Multiplikativnost povezanosti in lokalne povezanosti}
\begin{izrek}
	Povezanost in p-povezanost sta multiplikativni lastnosti. Lokalna povezanost in lokalna p-povezanost sta končno-multiplikativni lastnosti. 
	\proof 
	Povezanost za dva faktorja: Naj bosta $X$ in $Y$ povezana. Vzemimo $y_0\in Y$. Rezina $X\times \{y_0\}\, (\approx X)$ je povezan podprostor prostora $X\times Y$, ravno tako $\{x\} \times Y$ za vsak $x\in X$. Po lemi \ref{lema:povezanost_unije} je 
	$$P_x=X\times\{y_0\} \cup \{x\}\times Y$$
	je povezan podprostor, ker $(x,y_0)\in X \times\{y_0\} \cap \{x\}\times Y$. 
	$$X\times Y = \bigcup_{x\in X} P_x$$ Ker je 
	$$X\times\{y_0\}\subset \bigcap_{x\in X}P_x \Rightarrow X\times Y \mbox{ povezan } $$
	Splošen produkt povezanih faktorjev
	$$X:=\prod_{\lambda\in\Lambda} X_\lambda$$
	Fiksiramo $x^{(0)}\in X$. $$A=\left\{x\in X\vert \mbox{$x$ in $x^{(0)}$ se razlikujeta v končno mnogo koordinatah}\right\}$$
	Po prejšnjem za vsak $x\in A$ obstaja povezana množica $D_x\subset X$, ki vsebuje $x^{(0)}$ in $x$.
	\begin{align*}
		D&:=\bigcup_{x\in A}D_x \mbox{ je povezana množica } \\
		&\Rightarrow\mbox{$D$ je gosta v $X$ (vaja)} \\
		&\Rightarrow\mbox{$X$ je povezan}
	\end{align*}
	Preverimo za povezanost s potmi:
	\begin{align*}
		&\alpha: \mbox{pot za $x_0$ do $x$ (v $X$)} \\
		&\beta: \mbox{pot za $y_0$ do $y$ (v $Y$)} \\
		&\gamma: [0,1] \to X\times Y\\
		&\gamma(t) = (\alpha(t),\beta(T)) \\
		&X=\prod_{\lambda\in\Lambda}X_\lambda \\
		&x^{(0)} = (x^{(0)}_\lambda)_\lambda, x=(x_\lambda)_\lambda
	\end{align*}
	Za vsak $\lambda$
 izberemo $\gamma_\lambda:[0,1]\to X_\lambda$ pot od $x^{(0)}_\lambda$ do $x_\lambda$.
 $$\gamma(t) = \left(\gamma_\lambda^{(t)}\right)_\lambda$$
 Preverimo zveznost $\gamma:[0,1]\to\prod_{\lambda\in\Lambda}X_\lambda$. Preverimo odprte množice;
 $$\operatorname{pr}_\lambda^{-1}\left(U^{odp v X_\lambda}\right)$$ pri različnih $\lambda$ in $U^{odp} \subset S_\lambda$. Dovolj preveriti: $$\gamma^{-1}\left(\operatorname{pr}^{-1}_\lambda(U)\right) = \left(\operatorname{pr}_\lambda \circ \gamma\right)^{-1}(U)$$
 Preverimo še za lokalno povezanost:
 $X,Y$ lokalno povezana. Naj bo $W$ okolica točke $(x,y)\in X\times Y$. Obstaja odprta okolica za $(x,y)$, ki je vsebovana v $W$. To je npr. $V_X\times V_Y\subset W$. 
 $$(x,y)\in V_x \times V_y \Rightarrow x\in V_x, y\in V_y$$
 Ker pa je $X$ lokalno povezan, obstaja $U_x$ povezana okolica za $x$, $U_x \subset V_x$ in obstaja $U_y$ povezana okolica za $y$, $U_y \subset V_y$. Sledi, da je $U_x \times U_y$ povezana okolica za $(x,y)$ in ker $U_x\times U_y\subset V_c\times V_y\subset W$. Enako za lokalno p-povezanost.
	\qed
\end{izrek}
\begin{izrek}
	Naj bo $K$ lokalno povezan in naj bo $f:X\to Y$ zvezna in odprta ali zvezna in zaprta. Tedaj je tudi $f(X)$ lokalno povezana. Analogno za p-povezanost.
	\proof
	Brez škode za splošnost predpostavimo $Y=f(X)$. Naj bo $y\in Y$ in odprto okolico $V$ za $y$. Naj bo $x\in f^{-1}(y)$ ($\neq\emptyset$, ker je $f$ surjekcija). Ker je $X$ lokalno povezan, obstaja povezana okolica $U_x$ za $x$, ki je vsebovana v $f^{-1}(V)$. Če je $f$ odprta preslikava, je $f(U_x)$ okolica za $y$, zaradi zveznosti je pa vedno $f(U_x)$ povezana množica. Ker $U_x\subset f^{-1}(V)$, sledi $f(U_x)\subset V$. Če je $f$ zaprta preslikava, ``poiščemo'' $U_x$ kot prej za vsak $x\in f^{-1}(y)$
	Naj bo $$U:=\bigcup_{x\in f^{-1}(y)}U_x$$ To je okolica za $f^{-1}(y)$ po konstrukciji.
	$$f(U)=\bigcup_{x\in f^{-1}(y)} f(U_x)$$
	To je povezana množica, vsebovana v $V$, kot unija povezanih, v preseku je pa vedno vsaj $y$. 
	$$\underbrace{{\underbrace{\left[f\left(\underbrace{(\operatorname{Int}(U))^c}_{zaprta}\right)\right]}_{zaprta}}^c}_{odprta}\subset f(\operatorname{Int}U)\subset f(U)$$
	\begin{itemize}
	\item $\left[f(A^c)\right]^c\subset f(A): y\in f(A^c) \land y\in f(X) \Rightarrow y\in f(A)$ 
	\item $y\in\left(f(A^c)\right)^c$, če $f^{-1}(y)\in A$
	\end{itemize}
	\qed
\end{izrek}
\begin{primer}
	Varšavka krožnica
\end{primer}
\section{Kompaktnost}
\subsection{Kompaktni prostori in podprostori}
To je morda najpomembnejša topološka lastnost. Daljši čas so matematiki iskali ``tisto'' lastnost zaprtega intervala, $[a,b]\subset \RR$, ki ga loči od nezaprtih intervalov, pa jo je mogoče posplošiti na poljubne topološke prostore.
\begin{definicija}
	Topološki prostor je \textbf{kompakten}, če ima vsako odprto pokritje kakšno končno podpokritje:
	Če je $\mathcal{U}=\{U_\lambda\mid\lambda\in\Lambda\}$ poljubna družina odprtih množic, ki pokrivajo $X$: 
	$$\bigcup_{\lambda\in\Lambda} U_\lambda = X$$ potem obstaja, končna poddružina $\{U_{\lambda_1},U_{\lambda_2},\ldots,U_{\lambda_n}\}$, ki pokriva $X$:
	$$X=U_{\lambda_1}\cup U_{\lambda_1}\cup\cdots\cup U_{\lambda_n}$$
\end{definicija}
\begin{opomba}
	V definiciji ne gre za obstoj nekega končnega pokritja (to vedno obstaja: $\mathcal{U} = \{X\}$).
\end{opomba}
\begin{primer}
	$[0,1)$ ni kompakten prostor:
\begin{gather*}
	\mathcal U=\left\{\left.\left[0,1-\frac{1}{n}\right]\right\vert n\in\NN\right\} \\
	\bigcup_{n\in K,|K|<\infty}\left[0,1-\frac1n\right)=\left[0,1-\frac{1}{\max K}\right)\neq[0,1]
\end{gather*}
\end{primer}
\begin{primer}
	$X\neq\emptyset$, opremljen s TKK. $X$ je kompakten. Za odprto pokritje:
	\begin{align*}
		\mathcal{U}=\{U_\lambda\mid\lambda\in\Lambda\} 
	\end{align*}
	Obstaja $x_0\in X$, da $x_0\in U_{\lambda_0}$. $U_{\lambda_0}^c$ je končna množica $\{x_1,x_2,\ldots,x_n\}$. Za vsak $i$ obstaja $U_{\lambda_i} \in \mathcal U$, da $x_i\in U_{\lambda_i}$
\end{primer}
\begin{trditev}
	Kompaktnost lahko preverimo na poljubni bazi: $X$ je kompakten natanko tedaj, ko poljubno pokritje z baznimi množicami ima končno podpokritje. 
	\proof
	($\Rightarrow$) Na prazno \\
	($\Leftarrow$) Naj bo $\mathcal U=\{U_\lambda\mid\lambda in \Lambda\}$ poljubno odprto pokritje. Pišemo $$U_\lambda = \bigcup_{u\in M_\lambda} V_{\lambda,\mu}$$ Kjer so $V_{\lambda,\mu}$ bazne množice.
	Tvorimo pokritje:
	$$\mathcal V = \{V_{\lambda,\mu} \mid \lambda \in \Lambda, \mu \in M_\lambda\}$$
	Po privzetku ima $\mathcal U$ končno podpokritje, npr. 
	$$\{V_{\lambda_1,\mu_1},V_{\lambda_2,\mu_2},\ldots,V_{\lambda_n,\mu_n}\}$$
	Tedaj: 
	$$K=\bigcup_{i=1}^n V_{\lambda_i,\mu_i}\subset\bigcup_{i=1}^nU_{\lambda_i}\subset X$$
	Iz tega pa vidimo, da je $\{U_{\lambda_1},\ldots,U_{\lambda_n}\}$ končno podpokritje $\mathcal U$
\end{trditev}
\begin{izrek}[Aleksandrov izrek o podbazi]
	Kompaktnost lahko preverjamo na poljubni podbazi. Ekvivalentno aksiomu izbire.
\end{izrek}
\begin{trditev}
 	Naj bo $X$ topološki prostor in  $A\subset X$ podprostor.
 	Podprostor $A$ je kompakten natanko tefaj, ko za vsako družino odprth množic v $X$, ki pokrivajo $A$ obstaja E končna poddružina, ki pokriva $A$.
 	\proof
 	($\Rightarrow$) Naj bo $\mathcal U=\{ U_\lambda\mid\lambda\in\Lambda\}$ družina odprtih množic v $X$, za katero 
 	$$A\subset \bigcup_{\lambda\in\Lambda}U_\lambda$$
 	Tedaj $\{U_\lambda\cap A\mid\lambda\in\Lambda\}$ je odprto pokritje prostora $A$. Torej obstaja $K$ končna podmnožica $\Lambda$, da $$A=\bigcup_{\lambda\in K}(U_\lambda\cap A)\subset\bigcup_{\lambda\in K}U_\lambda$$
 	($\Leftarrow$) Naj bo $\{V_\lambda\mid\lambda\in\Lambda\}$ odprto pokritje prostora $A$. Velja $V_\lambda = A\cap U_\lambda$, kjer je $U_\lambda$ odprta v $X$. Očitno je $A\subset\bigcup_{\lambda\in\Lambda} U_\lambda$ Po privzetku že $$A\subset \bigcup_{\lambda \in K} U_\lambda$$ za neko končno $K\subset\Lambda$. Sledi $A=\bigcup_{\lambda\in K}V_\lambda$
\end{trditev}
\begin{opomba}
	Dovolj je gledati družine $\mathcal U$, ki jih sestavljajo le bazne množice.
\end{opomba}
\begin{posledica}
	$[0,1]$ je kompakten.
	\proof
	$\mathcal U = \{(a_\lambda,b_\lambda)\mid \lambda\in\Lambda\}$ družina odprtih intervalov, ki pokrivajo $[0,1]$.
	$$A:=\{x\in[0,1]\mid[0,x] \mbox{ je pokrit s kakšno končno poddružino $\mathcal U$}\}$$
	$0\in A\neq\emptyset$. Očitno je $A$ odprta, $A$ pa je tudi zaprta: $x\in \overline A$, $x\in (a_{\lambda_x},b_{\lambda_x})$. Po povezanosti je $A=[0,1]$
\end{posledica}
\begin{trditev}
	Če je $X$ kompakten prostor, ima vsako zaporedje v $X$ stekališče.
	\proof
	Recimo, da je $(x_n)_n$ zaporedje brez stekališč. Vsak $x\in X$ ima neko odprto okolico $U_x$, ki vsebuje le končno mnogo členov, $x_n\not\in U_x$ za vse $n\geq N_x$. $\{U_x\mid x\in X\}$ je odprto pokritje za $X$. $X$ je pa kompakten, torej $X\subset \bigcup_{x\in K}U_x$, kjer je $K$ končna podmnožica $X$. torej $x_n\not\in X$ za $n\geq \max\{N_x\mid x\in K\}$. Protislovje.
	\qed
\end{trditev}
\begin{trditev}
	Kompaktnost je (končno) multiplikativna.
\end{trditev}
\begin{posledica}
	$A \subset \RR^n$ je kompaktna $\iff$ $A$ zaprta in omejena $\iff$ Vsako zaporedje $(a_n)_n\subset A$ ima stekališče v $A$.
	\proof
	$A$ zaprta in omejena $\Rightarrow$ $A^{zap} \subset [-M,M]^n$ $\Rightarrow$ $A$ kompaktna $\Rightarrow$ vsako zaporedje v $A$ ima stekališče v $A$ $\Rightarrow$ $A$ zaprta in omejena.
\end{posledica}
\begin{lema}
	Naj bo $X$ Haussdorfov, $A$ kompakten podprostor, $b\not\in A$. Tedaj imata množica $A$ in točka $b$ disjunktni okolici.
	\proof
	Za vsak $a\in A$ obstajata odprti množici $U_a$ in $V_a$, da $a\in U_a$, $b\in V_a$, $U_a\cap V_a = \emptyset$.
	$\{U_a\mid a\in A\}$ je pokrritje za $A$ z odprtimi množicami v $X$. Torej $A\subset U_{a_1}\cup\cdots\cup U_{a_n}$ za neki končen nabor $a_1, \ldots, a_n$.
	\begin{align*}
		U &:= U_{a_1} \cup \cdots \cup U_{a_n} \\
		V &:= V_{a_1} \cup \cdots \cup V_{a_n} \\
	\end{align*}
	$U\cap V = \emptyset$ 
	\qed
\end{lema}

\begin{izrek}
	Naj bo $A\subset X$
	\begin{enumerate}
		\item Če je $X$ kompakten prostor in je $A$ zaprta v $X$, je $A$ kompakten.
		\item Če je $A$ kompakten podprostor in je $X$ Hausdorffov, je $A$ zaprta.
	\end{enumerate}
	\proof \hfill
	\begin{enumerate}
		\item Naj bo $\mathcal U$ družina odprtih množic v $X$, ki pokrivajo $A$. To je odprto pokritje za $X$:
		$$\mathcal U'=\mathcal U \cup \underbrace{\{A^c\}}_{odprta}$$
		Torej ima $\mathcal U'$ končno podpokritje $\mathcal U_K'$, torej $\mathcal U_K'\setminus\{A^c\}$ je končna poddružina $\mathcal U$, ki že pokriva $A$
		\item Iz leme neposredno sledi, da je $A^c$ odprta množica.
	\end{enumerate}
\end{izrek}

\begin{trditev}
	Naj bo $X$ T$_2$ prostor in naj bosta $A$ in $B$ disjunktni kompaktni podmnožici. Tedaj imata $A$ in $B$ disjunktni okolici. Rečemo, da se v Hausdorffovih prostorih kompaktne podmnožice obnašajo kot točke.
	\proof
	Za vsak $a\in A$ po lemi obstajata disjunktni odprti množici $U_a$ in $V_a$, tako da $a\in U$ in $B \subset V_a$. Ker je $A$ kompaktna, sledi $A\subset U_{a_1}\cup\cdots\cup U_{a_n}$ za nek končen nabor $a_1,\ldots,a_n$. Definiramo: 
	\begin{align*}
		U&=U_{a_1}\cup\cdots\cup U_{a_n} \supset A \\
		V&=V_{a_1}\cup\cdots\cup V_{a_n} \supset B 
	\end{align*}
	Vidimo, da $U\cap V\subset\bigcup_{i=1}^n U_{a_i} \cap V_{a_i} = \emptyset$
	\qed
\end{trditev}
\begin{posledica}
	Naj bo $X$ kompakten Hausdorffov prostor. Tedaj je $X$ normalen.
\end{posledica}
\begin{trditev}
	Naj bo $f:X\to Y$ zvezna. Če je $X$  kompakten, je $f(X)$ kompakten podprostor $Y$.
	\proof[Dokaz doma]
\end{trditev}

\section{Kompaktifikacija}
\begin{ideja}
Če je $X$ nekompakten prostor, želimo najti tak prostor, ki vsebuje $X$ kot gost podprostor. Naivno: $X$-u bi nekaj dodali.
\end{ideja}
\begin{primer} \hfill
	\begin{enumerate}
	\item $X\cong \RR$
		\begin{enumerate}
			
		\item  $X=(a,b)\subset\RR$. Dodamo limite vseh  konvergentnih zaporedij - dodamo točki $a$ in $b$. To je kompaktifikacija z ``dvema točkama''. 
		\item $X=\{(x,\sin(1/x))\mid x\in(0,\infty)\} \subset\RR^2$ - dodamo točko in zaprto premico.
		\end{enumerate}
		\item $X\cong[0,\infty)\times[0,\infty)$ \\
	\end{enumerate}
\end{primer}
\subsection{Kompaktifikacija z eno točko}
Naj bo $X$ topološki prostor s topologijo $\mathcal O$. Potem je $X^+ = X \cup \{\infty\}$ disjunktno dodana točka. Definiramo:
\begin{align*}
	\mathcal O^+:=\mathcal O \cup \underbrace{\{X^+\setminus K \mid \mbox{$K$ kompaktna in zaprta v $X$}\}}_{\mbox{okolice točke $\infty$}}
\end{align*}
.
\begin{izrek} \hfill
	\begin{enumerate}
		\item $\mathcal O^+$ je topologija za $X^+$
		\item $X$ je odprt podprostor $X^+$ ($i:X\to X^+$ je odprta vložitev)
		\item $\infty$ je izolirana točka v $X^+$ $\iff$ $X$ je kompakten (Posledično je $X$ gost v $X^+$ $\iff$ $X$ ni kompakten)
		\item $X^+\in T_2\iff X$ je lokalno kompakten $T_2$-prostor
	\end{enumerate}
	\proof \hfill
	\begin{enumerate}
		\item 
		\begin{enumerate}
			\item zaprtost za unije:
			Če je $\{U_\lambda\mid\lambda\in\Lambda\}\subset\mathcal O$ in $\{K_\mu\mid\mu\in M\}$ družina zaprtih kompaktov v $X$, potem 
			$$\underbrace{\bigcup_{\lambda\in\Lambda}U_\lambda \cup \bigcup_{\mu\in M}K_\mu^c}_{=:V} \in \mathcal O^+$$
			Če je $M\neq\emptyset$, potem $\bigcup_{\lambda\in\Lambda}U_\lambda\in\mathcal O$. Sicer $\infty\in V$
			$$V^c=X\setminus\left(\bigcup_{\lambda\in\Lambda}U_\lambda\right)\cap \bigcap_{\mu\in M}K_\mu$$
			Prva je zaprta v $X$, druga je zaprta v kompaktnem, torej kompaktna. Torej je $V^c$ zaprta in kompaktna.
			\item presek dveh kompaktnih množic
			Če sta $U_1$ in $U_2$ elementa $\mathcal O$, potem očitno velja. Če je $U\in\mathcal O$, potem je $U\cap K^c = U\cap(K\cap K^c)\in \mathcal O$. Če pa sta oba, potem $K_1^c\cap K_2^c = (K_1\cup K_2)^c\in\mathcal O^+$
		\end{enumerate}
		\item Dokazujemo, da $U\in\mathcal O^+ \Rightarrow U\cap X\in\mathcal O$. Vidimo, da pri $U\in\mathcal O$ to velja. Če pa $U = X^+\setminus K$,  pri $K$ kompaktni in zaprti podmnožici $X$, potem je $U\cap X = X\setminus K$, torej odprta v $X$.
		\item $\{\infty\}$ je odprta množica $\iff$ $X^+\setminus\{\infty\}$ kompaktna in zaprta v $X$
		\item ($\Rightarrow$) $T_2$ je dedna; $X$ je odprt podprostor kompaktnega Haussdorfovega prostora. Torej je tudi lokalno kompakten $T_2$ prostora. Torej je $X$ lokalno kompakten. \\
		($\Leftarrow$) Če je $X$ lokalno kompakten Hausdorffov prostor. Če $x\neq x'$ v $X^+$. Ker je $x,x'\in X$.Ker je $X\in T_2$, obstajata $U,U'$ odprti disjunktni, $x\in U$, $x\in U'$.
		Če $x\in X$, ločujemo od $\infty$: Obstaja $K$ kompaktna okolica za $x$ v $X$. Ker je $X$ Hausdorffov, je $K$ zaprta. Torej $K^c$ je okolica za $\infty$ v $X^+$. $\operatorname{Int}_K$ je okolica za $x$. \qed
	\end{enumerate}
\end{izrek}
\begin{primer}
	$X=[0,1)\times \NN$. Dobimo ``pahljačo''.
\end{primer}
\begin{izrek}
	Naj bo $Y$ kompakten $T_2$ porsotor in $v\in Y$. Če je $h:X\to Y\setminus\{b\}$ homeomorfizem in $K$ lokalno kompakten $T_2$ prostor in $h^+:X^+\to Y$, definirana s predpisom $h^+\vert_X = h$, $h(\infty) = b$, je $h^+$ homeomorfizem.
	\proof
	Definirjamo $H:Y\to X^+$ s predpisom $H\vert_{Y\setminus\{b\}}=h^{-1}$ in $H(b)=\infty$. Torej $H=(h^+)^{-1}$. Trdimo, da je $H$ zvezna. Uvodoma pripomnimo, da je $H$ bijekcija. Če je $U\in\mathcal O$, potem $H^{-1}(U)=h(U)$ je odprta množica v $Y\setminus \{b\}$. Potem je odprta tudi v $Y$, zaradi Hausdorffosti. Če je $V=K^c$, kjer $K$ kompaktna in zaprta, potem $H^-1(V) = (H^{-1}(K))^c$, $H^{-1}(K)=h(K)$, je kompakten in zaprt zaradi Hausdorffosti, torej je $H^{-1}(V)$ kompakten in zaprt. Ker je $Y$ kompakten $T_2$ prostor, je $Y\setminus \{b\}$ lokalno komapkten Hausdorffov prostor. Po točki (4) izreka od prej je $X^+$ Hausdorffov. Ker je $X^+$ Hausdorffov, je $H$ zaprta bijekcija. \qed
\end{izrek}
\begin{opomba}
	Formalno je kompaktifikacija t.p. $X$ vložitev $i:X\to Y$, kjer je $Y$ kompakten in $\overline{i(X)}=Y$. Po konstrukciji kompaktifikacije z eno točko, ta vedno obstaja.
\end{opomba}
\begin{primer}
	Grda kompaktifikacija je $\QQ^+$ kompaktifikacija z eno točko.
\end{primer}
\section{Topologije na množici zveznih preslikav}
\subsection{Topologija konvergence po točkah}
Funkcije (ne nujno zvezne) $X\to Y$
$$Y^X=\prod_{x\in X} Y_x$$
$$f\leftrightarrow(f(x))_{x\in X}$$
$Y^X$ torej lahko opremimo s produktno topologijo. Podbazne množice? $\operatorname{pr}_x^{-1}(V)$, kjer je $V$ odprta množica v $Y_X=Y$. Tej množici v množici funkcij ustreza $$\{f\mid f(x)\in V\}=G(\{x\},V)$$

\end{document}